\subsection{Анализ протоколов взаимодействия}\label{sec:chapter_1/section_1.3.1}

После выбора типа архитектуры необходимо определить протокол взаимодействия сервера с клиентом, на текущий момент существует 3 наиболее популярны протокола: REST, gRPC, GraphQL. Остановимся поподробнее на каждом из них \cite{restvsgrpcvsgraphql}.

REST представляет собой согласованный набор ограничений, учитываемых при проектировании распределённой гипермедиа-системы. В определённых случаях это приводит к повышению производительности и упрощению архитектуры. В широком смысле компоненты в REST взаимодействуют наподобие взаимодействия клиентов и серверов во Всемирной паутине \cite{whatisrest}.

REST имеет несколько параметров  \cite{archstyle}:
\begin{diplomaitemize}
    \item он не переносит состояние, т.е. каждый запрос от сервера к клиенту должен иметь всю необходимую информацию для полного понимания запроса, и не может использовать какой-то сохраненный контекст на сервере;
    \item состояние сессии хранится только на клиенте;
    \item он позволяет кешировать запросы: для этого каждый запрос должен явно или неявно быть указан как кешируемый или некешируемый. Если запрос кешируемый, то клиент вправе использовать свой кеш для переиспользования данных дальнейших эквивалентных запросов.
\end{diplomaitemize}


REST обладает следующими преимуществами: так как он не переносит состояние, его легко масштабировать, он легок в интеграции, также он достаточно производителен, так как использует протокол HTTP, который легко кешируется. Однако данный протокол взаимодействия достаточно сложен в своей канонической реализации, не имеет единого стиля документирования. Также ему может потребоваться поддержка нескольких версий API. Но основная проблема использования данного подхода – это проблема чрезмерной или недостаточной загрузки: такие ситуации, когда клиенту необходимо сделать дополнительный запрос для отображения всех данных или, когда клиент получил больше данных, чем ему необходимо для отображения, что создает дополнительную ненужную нагрузку на сервер. 

gRPC - это система удалённого вызова процедур (RPC) с открытым исходным кодом, первоначально разработанная в Google в 2015 году. В качестве транспорта используется HTTP/2, в качестве языка описания интерфейса - буферы протоколов. gRPC предоставляет такие функции как аутентификация, двунаправленная потоковая передача и управление потоком, блокирующие или неблокирующие привязки, а также отмена и тайм-ауты \cite{whatisgrpc}.

Из плюсов данного подхода можно выделить то, что gRPC базируется на бинарном формате буферов протоколов, что позволяет статически сильно типизировать схему запросов, а также позволяет протоколу быть самодокументированным. 
gRPC выигрывает в скорости по сравнению с REST, потому что REST базируется на текстовом формате передачи данных, а gRPC основан на бинарном формате передачи данных, что позволяет съекономить время на кодирование и раскодирование данных.

Минусами данного протокола является то, что он не позволяет использовать HTTP кеш, так как использует POST метод, который не кешируется, и также, как и REST обладает проблемой чрезмерной загрузки данных \cite{grpcup}.

GraphQL – это язык запросов для API, а также среда выполнения запросов. GraphQL был придуман в Facebook в 2012 году как внутренний проект и в 2015 был выпущен публично. Данный протокол поддерживает чтение, запись и подписку на обновления данных в реальном времени. Также GraphQL состоит из системы типов, языка запросов, статической валидации и интроспекции типов. Описание запросов данного языка происходил в формате SDL (Schema Definition Language) \cite{whatisgraphql}.

Слово graph в GraphQL возникло из-за того, что в реальном мире лучшим способом представить данные является графовый подход, однако это не значит, что его можно использовать только с графовыми базами данных, любые данные из реляционных и нереляционных баз данных можно представить в виде графа. Язык GraphQL разработан, чтобы быть декларативным, гибким и эффективным. Разработчики клиентов для API могут использовать этот язык для запроса необходимых данных на языке, близком к тому, как они думают о данных, вместо языка, связанного с тем, как данные хранятся или как отношения между данными реализованы \cite{graphqlinaction}.

Основными достоинствами GraphQL перед ранее рассмотренными протоколами являются наличие веб-интерфейса для полной интроспекции доступных методов API и возможность на клиенте запросить только необходимые для отображения поля, что решает проблемы чрезмерной и недостаточной загрузки – клиент запрашивает только то, что ему нужно. Также благодаря тому, что протокол обладает схемой запросов, есть возможность сгенерировать код с помощью утилиты для кодогенерации, что значительно упрощает построение клиента. 

Из недостатков GraphQL можно выделить то, что клиент может собрать сложный или рекурсивный запрос, который создаст колоссальную нагрузку на сервер, а также в нем отсутствует официальная реализация кеширования, и других важных аспектов приложения.

Сравнив данные 3 протокола взаимодействия, для реализации приложения был выбран протокол GraphQL, так как он позволяет автоматически сгенерировать код клиента, а также он самодокументированный и позволяет клиенту создавать необходимые для отображения запросы, что увеличивает производительность разработки, а также уменьшает нагрузку на сервер.

